
# Работа с протоколом Ethernet: Безопасность, часть I

### Популярные атаки на коммутацию

* Угрозы, с которыми предстоит бороться на уровне доступа, включают в себя (но не ограничиваяются этим списком) следующие:
  * Переполнение таблицы MAC-адресов
  * Подмена MAC-адреса
  * Возникновение петли



### Переполнение таблицы MAC

* На таблицу коммутации возможна атака, ведущая к переполению таблицы MAC-адресов (атакующий отправляет много кадров из-под случайных адресов)
* Коммутатор в этом случае не помнит, за каким портом находится какой абонент с каким MAC-адресом
* Как следствие такой атаки - большая часть кадров отправляется на все порты Unicast Flooding'ом, и атакующий получает копию всего трафика, даже не адресованного ему



### Борьба с переполением MAC

* Бороться с атакой на переполнение таблиц MAC-адресов можно, ограничивая количество адресов, которые коммутатор имеет право запомнить на порту
* В случае получения кадра с новым MAC-адресом, вызывающим нарушение безопасности, можно блокировать отдельный кадр или вообще всю активность на порту



### Дублирующие MAC-адреса

* Если в сети в один момент времени будет наблюдаться два хоста с одинаковыми MAC, коммутаторы будут отправлять кадры на этот MAC в тот порт, из-под которого они в последний раз получали кадры
* Возможная атака: отправлять кадры из-под чужого MAC, чтобы получить на свой порт трафик жертвы



### Борьба с подменой MAC

* Бороться с подменой MAC-адреса нелегко
* Можно прописать вручную список разрешенных MAC-адресов на порту
* Можно использовать какую-то технологию централизованного управления портами коммутатора, которая будетпроверять "подлинность" MAC-адреса автоматически
  * Пример подобной технологии - 802.1X



### Петля в Ethernet

* Коммутация работает правильно только если сеть представляет собой граф без петель
* Между любыми двумя узлами должен быть ровно один способ доставить кадр
* Если кадр можно отправить двумя или более способами - существует петля
* Возникшая петля вызывает три проблемы:
  * Шторм из широковещательных кадров
  * Нестабильность базы MAC-адресов
  * Множественная повторная доставка кадра
* Выражаясь доступно, сеть моментально дохнет



### Шторм

* Коммутаторы в сети с петлей будут бесконечно пересылать broadcast и unknown unicast кадры
* Каждый такой кадр "зависнет" в петле дважды - "по часовой стрелке" и "против нее"
* Обработка этих кадров съедает все ресурсы матрицы коммутации и полосу каналов, не оставляя полезным кадрам шансов на обработку



### Мноественные копии

* Зависшие в петле кадры будут отправляться всем абонентам каждый раз при прохождении копии кадра через очередной коммутатор
* Кадры до абонентов полностью забиваются



### Нестабильность базы MAC-адресов

* "Зависшие" кадры будут перезаписывать порт, за которым коммутаторы знают MAC отправителя
* Кадры, адресованные этому отправителю, до него не дойдут, и будут отправляться обратно в петлю



### Борьба с петлями

* Можно бороться с некоторыми негативными последствиями возникшей петли с помощью ограничения количества разрешенных широковещательных кадров на порту (технология класса storm control)
* Можно заблокировать входящие в петлю порту с помощью автоматических механизмов (технологии Spanning Tree, Flex Link и др.)
* Можно найти и разорвать петлю вручную (технология класса "администратор в панике дергает все подряд провода в серверной")



